\section{Заряды. Закон Кулона}
\label{sec:charges}

\subsection{Проводники и диэлектрики}
\label{sec:conductors_dielectrics}

Мы обсудили, как заряд переходит с одного тела на другое. Однако заряд может также перемещаться внутри одного тела. Такое
движение заряда называется \textbf{проводимостью}. Все тела (точнее, все материалы) удобно разделить на два больших класса:
\begin{itemize}
    \item электрические \textbf{проводники}~--- материалы, в которых есть какое-то количество свободных электронов, не
        привязанных к атомам, и которые могут перемещаться по телу. Примеры проводников: медь, алюминий, серебро.
    \item электрические \textbf{изоляторы} (или \textbf{диэлектрики})~--- материалы, в которых все электроны привязаны к
        атомам и перемещаться не могут. Примеры диэлектриков: стекло, дерево, резина. 
\end{itemize}


\subsection{Закон Кулона}
\label{sec:coulomb_law}

Из многочисленных экспериментов следует, что сила взаимодействия между двумя точечными зарядами $q_1$ и $q_2$ устроена так:
\begin{itemize}
    \item сила пропорциональна каждому из зарядов;
    \item сила направлена вдоль прямой, соединяющей заряды;
    \item сила убывает обратно пропорционально расстоянию между зарядами в квадрате.
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate[dot, label = below:1] (A) at (0, 0);
        \coordinate[dot, label = below:2] (B) at (4, 2);
        \draw[dashed] (A) -- (B);
        \draw[thick, ->] (A) -- ($(A)!.3!(B)$) node[below] {$\vec{F}_{12}$};
        \draw[thick, ->] (B) -- ($(B)!.3!(A)$) node[below] {$\vec{F}_{21}$};
        \draw[blue, <->] ($(A) + (-0.5, 1)$) -- ($(B) + (-0.5, 1)$) node[midway, fill = white] {$r$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Закон Кулона}
    \label{fig:coulomb_law}
\end{figure}

На языке формул это можно сформулировать так (мы напишем выражениетолько для модуля силы):

\begin{equation}
    \label{eq:coulomb_law}
    F_{12} = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \frac{|q_1| |q_2|}{r^2} = k \frac{|q_1||q_2|}{r^2}.
\end{equation}
Здесь коэффициент $k = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0}$ введён по историческим причинам. Точнее, он зависит
от выбора системы единиц~--- в системе СГС, которой чаще всего пользуются физики, $k = 1$, но в системе
СИ, которой почему-то пользуются школьники, $k = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0}$. Мы будем придерживаться
школьной традиции ($k \approx 9 \cdot 10^9 \unit{Н} \cdot \unit{м}^{2} / \unit{К}^2$).

Направление действия силы Кулона показано на рисунке (очевидно, на нём имеется в виду что $q_1 q_2 < 0$). Заметим, что
$\vec{F}_{12} = - \vec{F}_{21}$, в согласии с третьим законом Ньютона.

Чтобы создать силу Кулона в $1 \unit{Н}$ нужен очень большой заряд. Например, заряд электрона равен $q = -e = -1.6 \cdot
10^{-19} \unit{К}$. Таким образом, $1 \unit{К} \approx 6 \cdot 10^{18}$ электронов.


\subsection{Электрическое поле}
\label{sec:electric_field}

Часто вместо силового описания ситуации оказывается более удобно описание в терминах полей. Как мы видели, сила Кулона
проявляется на любом расстоянии между зарядами, и это позволяет ввести понятие \textbf{электрического поля}~--- это то, что
создают вокруг себя заряженные тела. Поля, которые создаются неподвижными зарядами, называются
\textbf{электростатическими}~--- их мы и будем изучать в дальнейшем.

Итак, наличие или отсутствие электрического поля обуславливается исключительно наличием зарядов в пространстве. Для того,
чтобы определить насколько это поле сильное, вводят понятие \textbf{напряжённости} электрического поля. Напряжённость поля
определяется с помощью \textbf{пробного заряда}~--- это точечное тело известного заряда $q_0$. После помещения его в
электрическое поле можно замерить, какая на него будет действовать сила; напряжённость при этом определяется по формуле

\begin{equation}
    \label{eq:def_strength}
    \vec{E} = \frac{\vec{F}}{q_0}. 
\end{equation}

Из этого определения следует, что, например, модуль напряжённости поля, которое создаёт вокруг себя точечный заряд $q$, равна

\begin{equation}
    \label{eq:field_point_charge}
    E = k \frac{q}{r^2}. 
\end{equation}
В векторном виде это можно записать так. Пусть система координат имеет начало в том месте, где находится заряд. Проведём
радиус--вектор $\vec{r}$ в точку наблюдения (там, где мы изучаем электрическое поле). Тогда

\begin{equation}
    \label{eq:field_point_charge_2}
    \vec{E} = k \frac{q}{r^3} \vec{r}.
\end{equation}

Видно, что поле $\vec{E}$ сильно зависит от расстояния до заряда. Кроме поля точечного заряда мы будем также изучать
ситуации, в которых поле постоянно по модулю и направлению~--- в таких случаях оно называется \textbf{однородным} полем.

В терминах электрического поля удобно сформулировать \textbf{принцип суперпозиции}. Зададимся вопросом: как посчитать
напряжённость поля, если присутствует несколько носителей заряда? Экспериментальные наблюдения показывают, что напряжённость
поля равна векторной сумме напряжённостей полей, которые создаются каждым зарядом в отдельности:

\begin{equation}
    \label{eq:superposition}
    \vec{E} = \vec{E}_1 + \vec{E}_2 + \ldots + \vec{E}_N. 
\end{equation}
Подчеркнём, что принцип суперпозиции полей является опытным фактом. Его происхождение окутано туманом и тайной.

Применение этого принципа позволяет рассчитать поле от протяжённых (не-точечных) заряженных объектов. Разобьём заряженное
тело на большое количество кусочков, каждый зарядом $\Delta q$. Тогда в точке наблюдения каждый из этих кусочков создаёт поле

\begin{equation}
    \label{eq:superposition_2}
    \Delta \vec{E} = k \frac{\Delta q}{r_i^3}\vec{r}_i,
\end{equation}
где $\vec{r}_i$~---~радиус--вектор из кусочка в точку наблюдения. По принципу суперпозиции суммарное поле в этой точке будет
равно
\begin{equation}
    \label{eq:superposition_3}
    \vec{E} = \sum \Delta \vec{E} = \sum_i k \frac{\Delta q}{r_i^3}\vec{r}_i.
\end{equation}
Сумма берётся по всем кусочкам. В случае тела произвольной формы вычислить эту сумму затруднительно, но иногда помогают,
например, соображения симметрии. 

\clearpage